<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
    <string name="app_name">Похід в ліс</string>
    <string name="reset">Рестарт</string>
    <string name="up_text">Список речей:</string>
    <string name="save_btn">Зберегти</string>
    <string name="toast_string">Список збережено!</string>
    <string name="example_knife">Наприклад(Ніж)</string>
    <string name="title1">Сплануйте свій маршрут</string>
    <string name="text1">Багато туристів, особливо ті, які вже ходили кілька разів в походи, відчувають себе надзвичайно впевненими в своїх силах і не дуже турбуються про деталі майбутнього маршруту. На всі питання вони зневажливо махають рукою і відповідають, що «по ходу справи розберемося». А дарма, адже іноді бувають ситуації, коли така впевненість приносить біду.  Перед походом необхідно обов\'язково дізнатися якомога більше подробиць про майбутню місцевості. Читайте довідники, вивчайте карти, знайдіть звіти попередніх мандрівників. Особливу увагу необхідно приділити погоді, місцевим тваринам і наявності джерел води.</string>
    <string name="instagram">Наш Інстаграм</string>
    <string name="info">Інформація</string>
    <string name="item_list">Список речей</string>
    <string name="compass">Компас</string>
    <string name="timer">Таймер</string>
    <string name="communicate">Комунікація</string>
    <string name="share">Поділитись</string>
    <string name="start">Старт</string>
    <string name="stop">Стоп</string>
    <string name="text2">Здатність добути вогонь вкрай важлива в умовах дикої природи, особливо, коли необхідно зігрітися або приготувати їжу взимку. Але трапляється таке, що сірники відсиріли, скінчилися, забуті, втрачені, як і запальничка, а газового пальника з собою немає. Як добути вогонь без сірників та запальнички в лісі? Про це можна дізнатися далі. Це самий трудомісткий процес добування вогню. Він полягає в отриманні вогню шляхом тертя за допомогою стрижня і основи. Стрижнем потрібно створювати кругові рухи про основу, в якості якої виступає дерев\'яна дощечка. За допомогою цих дій повинні утворитися вугілля, які ініціюють появу полум\'я. Згодом тліюче вугілля можна використовувати для розпалювання матеріалів-розпалювачів. При цьому способі потрібно використовувати тільки суху деревину. Як для стержня, так і дощечки потрібно вибирати правильну деревину: найкращим чином для цього підходять такі сорти дерева: горіх, кипарис, сосна, осика, верба, кедр. На поверхні дощечки робиться невелике заглиблення. Стрижень довжиною близько 60 см, заточується таким чином, щоб його вістря добре входило в поглиблення. Потім потрібно натиснути на дощечку і почати обертати швидкими рухами стрижень навколо осі до тих пір, поки не почнуть утворюватися тліючі жарини. Після того, як вони утворюються, їх потрібно швидко перекинути на гніздо їх сухого матеріалу, званого губкою. Ще одним способом, як запалити багаття за допомогою тертя, - з використанням лука. На відміну від тертя вручну, цей спосіб більш швидкий в досягненні іскри, оскільки при цьому досягається більш висока швидкість обертання і ідеальне тиск. При цьому, крім дощечки зі стрижнем знадобиться цибулю і утяжелитель. Лук виготовляється самостійно: потрібно взяти гнучку гілку диною з людську руку і шнурок або нитка для тятиви. Дерев\'яний стрижень поміщається в тятиву і починає розкручуватися поступальною ходою лука. Коли з\'являються тліючі жарини, в них додають труть, можна трохи роздмухати вуглинки до тих пір, поки не з\'явиться вогонь. Якщо присутній аптечка і елементарні хімічні навички, можна добути вогонь у лісі за допомогою хімічних засобів. Для займання знадобляться: Марганцівка і цукор: потрібно насипати їх по черзі на вату, потім терти палицею до появи іскри. Хлорат кальцію або натрію з цукром в пропорції 3 до 1. Перманганат кальцію і гліцерин Марганцівка з будь-яким антифризом.</string>
    <string name="title2">Як розвести вогнище</string>
    <string name="title3">Похід у ліс</string>
    <string name="text3">Ліс може бути дуже небезпечний - якщо поставитися до походу зі зневагою. Навички виживання в такій місцевості, професіонали відточують роками. Але і новачкові необхідно знати певні правила поведінки, інакше звичайний похід в ліс може закінчиться трагічно. Особливо актуально знати це влітку, коли багато людей прагнучи відпочити від міста йдуть на кілька днів в одиночний похід. На жаль, лише деякі з них відносяться до походу з увагою. Сьогодні ми розповімо, що потрібно знати перед походом до лісу. Перший пункт - грамотно зібрати рюкзак. Мати з собою запасний комплект зручного одягу, спальник і, якщо мається на увазі затриматися в лісі на два-три дні, намет. В обов\'язковому порядку повинні бути сірники, сокира, компас, ніж і ліхтар. Цього вам вистачить, щоб вибратися з практично будь-якої позаштатної ситуації. Чи розраховуєте на довгий одиночний похід? Не робіть цього навмання і не залишайте в невіданні друзів і близьких. Ліс - дуже непередбачуване місце. Складіть план подорожі, розмітьте стоянки і прикиньте приблизний час, який повинен зайняти у вас похід. Залиште дублікат плану друзям. Ця обережність може, в крайньому випадку, дійсно врятувати вам життя. Якщо ви раптово зрозуміли, що доведеться залишитися в лісі на ніч, хоча і планувалося дістатися до цивілізації, що не зволікайте неминуче. Навіть якщо на дворі спекотний полудень - починайте готуватися до ночівлі. Повірте, часу на це піде чимало, а займатися всіма справами під темною покровом похмурого лісу - то ще задоволення. Для початку, в лісі, варто потурбуватися про укриття. Намет, якщо вона є, потрібно встановити в першу чергу. Якщо немає - побудуйте укриття самі. Краще робити це з вже готовим підставою, підійдуть великі валуни, скелі або живі дерева, від яких уже можна робити навіс і стіни. В якості покриття підлоги можна взяти листя, суху траву і соснові гілки, лежанка повинна бути обов\'язково піднята над землею. Взяти з собою достатній запас води на тривалий похід вийде навряд чи. А значить, доведеться шукати її самостійно на місці. Візьміть з собою знезаражувальні препарати. Найкраще буде використовувати таблетки йоду - на смак водичка буде, звичайно, мерзенної, але вибирати не доводиться. Не залишайтеся без вогню надовго. В ідеалі, вогнище повинен супроводжувати вас на кожній стоянці. Це не тільки допоможе в чисто побутовому плані (їжа, сухий одяг), але і зміцнить психологічно: вогонь означає стабільність, надію і непогана зброя проти диких тварин.</string>
    <string name="title4">Визначаємо час до заходу сонця</string>
    <string name="text4">Корисно знати, скільки часу залишилося до моменту, коли сонце сховається за горизонтом і почне темніти. Неважливо, чи перебуваєте ви в поході або просто відпочиваєте десь на природі, бажано завчасно підготуватися до ночівлі. На щастя, є дуже простий спосіб визначити час до заходу, і для цього вам знадобиться тільки ваша рука.  Отже, все що необхідно зробити - витягнути руку так, щоб сонце як би лежало на вашому вказівному пальці. Тепер вважаємо кількість пальців до горизонту. Якщо у вас більш-менш стандартна товщина пальців, то кожен палець буде дорівнює приблизно 15 хвилинам до заходу.  Тим, кому пощастило бути володарем пальців зовсім нестандартного розміру, можна порадити один раз провести досвід, помітивши час, який необхідний для того, щоб сонце опустилося на 1 палець вниз.</string>
    <string name="text5">Вид одягу для турпоходу багато в чому залежить від умов, в яких буде проходити ваш похід. Вам буде потрібно істотно менше одягу для короткого літнього походу, ніж для тривалого зимового. Проте, не дивлячись на специфіку, в будь-якому випадку вам необхідно надягати одяг, що відводить вологу вашого тіла і запобігає її накопичення. Ви повинні надягати базовий, ізоляційний і зовнішній шари одягу. Уникайте щільного одягу базового шару, якщо ваш похід планується в теплу погоду. Утеплене білизна доречно для прохолодної погоди, але не представляє сенсу для походу в ліс в середині літа. Для прохолодної погоди надягайте термобілизна правильної товщини. Термобілизна буває трьох видів: легке, середнє і для екстремальних умов. Чим холодніше погода і чим довший похід, тим щільніше повинно бути ваше термобілизна. Уникайте бавовни. Бавовна вбирає вологу, що зробить ваш одяг вологою, некомфортною, і може привести до застуди, якщо ви почнете потіти. Пошукайте тканини, які відводять вологу від тіла. Із завданням можуть впоратися мериносова шерсть і шовк, але найкраще підійдуть спеціально винайдені з цією метою синтетичні тканини. Пошукайте спортивний одяг із зазначенням на ній про її здатності відводити вологу. У теплу або трохи прохолодну погоду схиліться до вибору простий вітровки. Вітрівка дозволить уникнути застуди в вітряний день, але не надасть вам особливої ​​термоізоляції в більш екстремальних умовах. Не забувайте вдягати термоізоляційний шар одягу для походів в холодну погоду. Навіть якщо ваш базовий і середній шари одягу надають хорошу ізоляцію, верхній одяг також повинна забезпечувати вас додатковим теплом. Вкладетеся в додаткові опції. Капюшони, кишені, клапани, без сумніву, корисні, але підвищують ціну курток. Однак, якщо ви серйозно плануєте зайнятися походами, вам слід витратитися на куртку з капюшоном, великою кількістю кишень і з вентиляційними клапанами на блискавках, що дозволить вам регулювати температуру.</string>
    <string name="title5">"Як одягнутися в похід "</string>
    <string name="text6">Природа - це середовище проживання багатьох видів диких тварин і птахів. Звичайно в туристичних районах вся живність розбіглася і поховалися хто куди. А ось там, де рідко ступала нога людини, або у віддалених від цивілізації місцях, можна зустріти багато кого. В таких походах може зустрітися лось, мазав, ведмідь, сніжний барс (ірбіс), рись, кіт-манул, косуля і навіть північний олень. Звичайно це не повний список, всього близько 90 видів ссавців, 260 видів птахів, і ще пару десятків всякої повзучої і плаваючою звірятка. Як ви розумієте, є кілька видів, які становлять небезпеку для людини, хоча насправді це людина - реальна небезпека для тварин. Щоб уберегти нерви і психіку бідних звірят, ми розповімо вам як поводитися при зустрічі з ними. Давайте знати про свою присутність заздалегідь, не крадьтеся по лісі; Не підходьте до поранених тварин; Ні в якому разі не намагайтеся погладити милого пухнастого звірка, укус білки або бурундука не тільки хворобливий, але і можна підчепити якусь заразу; Не ловіть диких звірів; Пам\'ятайте, ви в гостях. Поводьтеся обережно і шанобливо до господарів будинку!</string>
    <string name="title6">Дикі тварини</string>
    <string name="text7">Отруєння грибами призводить не тільки до розладу шлунково-кишкового тракту, але в 90% випадків і до смерті. Особливо небезпечні отруйні гриби для дітей, так що, вирушаючи до лісу, гарненько вивчіть, як відрізняти одні від інших, а краще візьміть з собою довідник грибника з картинками, особливо, якщо у вас мало досвіду. Найнебезпечніший гриб з усіх отруйних - бліда поганка. Її часто приймають за опеньок, Сироїжку або печериця. Але така помилка смертельна. Протиотрути від токсину Амантину, що міститься в цьому грибочки, немає. Як відрізнити її, наприклад, від печериці? У останнього під капелюшком пластини рожеві або коричневі, у поганки - білі. При надломі колір м\'якоті у отруйного гриба не зміниться, у їстівного - почервоніє або пожовтіє. І ще печериця пахне анісом або мигдалем, а ось бліда поганка не має запаху. Чи не смертельне, але сильне шлунковий розлад можна отримати, якщо наїстися помилкових опеньків. Від справжніх вони відрізняються оливковою або червонуватим відтінком і відсутністю «спіднички» на ніжці. Справжні лісові опеньки не виростають вище шести сантиметрів. Втім, є просте правило: сумніваєтеся - залишайте гриб в лісі. Лисички, до слова, теж мають двійників. Вони відрізняються інтенсивним помаранчевим кольором капелюшка і темно-коричневим підставою ніжки. Також лжелісічка не має характерного потовщення поблизу капелюшки і володіє більш тонкою ніжкою. Помилкові лисички, опеньки, бліда поганка - це далеко не всі небезпечні гриби, повний список знайдете в будь-якому довіднику грибника з картинками.</string>
    <string name="title7">Отруйні гриби</string>
    <string name="text8">Кровотеча - це витікання крові з кровоносних судин при порушенні цілісності їх стінок. Якщо хтось отримав поранення і втрачає кров, важливо відразу ж почати діяти і швидко зупинити кровотечу. У більшості випадків у вас без праці вийде зупинити кров. Однак в більш складних випадках неконтрольоване або важке кровотеча може привести до шоку, порушення кровообігу або більш небезпечним для здоров\'я наслідків, таким як пошкодження тканин і життєво важливих органів, що може привести до смерті. Щоб зупинити кровотечу, дотримуйтесь наведеної покрокової інструкції. Використовуйте воду. Проточна вода не тільки очистить рану, але і допоможе зупинити кровотечу. Направте струмінь холодної води на поріз: судини скоротяться, і кровотеча зупиниться. Аналогічну дію з гарячою водою припече рану і забезпечить згортання крові. Не можна використовувати і холодну, і гарячу воду одночасно - використовуйте щось одне. Надайте тиск на рану. Почистивши рану, надайте на неї тиск чистою серветкою або марлею. Надайте тиск на кілька хвилин, потім перевірте, зупинилося чи кровотеча. Використовуйте павутину. Це чудовий варіант, якщо ви порізалися, прогулюючись пішки на природі. Візьміть трохи павутини (без павуків!) І прикладіть її до порізу, при необхідності скачайте її. Павутина зупинить кровотеча і дасть крові в рані згорнутися. Підніміть ноги або ж розташуйте голову нижче тулуба: це допоможе знизити ймовірність шоку. Якщо ви допомагаєте комусь, попередньо перевірте дихання і серцебиття потерпілого. Видаліть бруд. Видаліть видимі сторонні предмети і бруд, але не намагайтеся ретельно очистити рану, так як це може привести до її поглиблення. Ваша першочергова задача - зупинити сильну кровотечу. Очищення рани може почекати. Слідкуйте за диханням. Переконайтеся, що пов\'язка не сильно туга, - якщо у потерпілого нежить, блідість шкіри, якщо пальці його рук або ніг не відновлюють свій колір після стиснення, або якщо потерпілий скаржиться на оніміння або поколювання, можливо, пов\'язка накладена занадто туго.</string>
    <string name="title8">Як зупинити кровотечу</string>
    <string name="text9">"Дуже важливо переконатися, що ви знаєте, як зібрати свій намет, перш ніж ви опинитеся в темряві посеред лісу. На щастя, купольні намети збирати досить просто. Портативна, зручна і проста купольна палатка - відмінний варіант для кемпінгу. Навчіться знаходити правильне місце для кемпінгу, збирати і підтримувати намет. Пошук відповідного табору. Скрізь, де б ви не знаходилися, в поході, на задньому дворі або у віддаленій місцевості, ви повинні шукати відповідне простір, яке забезпечить вам найзручніше місце для намету. Є кілька чинників, які необхідно розглянути, але перший - це переконатися, що область, яку ви вибрали, є законною і доступною для кемпінгу. Шукайте для намету плоску поверхню. Коли ви вибрали підходящий табір, пора вибрати місце, куди поставити свій намет. Є кілька чинників, які необхідно враховувати, і першим з них повинен бути ваш комфорт. Важко спати в наметі, яка стоїть під кутом, тому рекомендується знайти плоску поверхню, переважно з чагарником. Шукайте місце, де можна сховатися від сонця і тіні. В ідеалі, намет повинна бути розміщена таким чином, щоб залишатися в тіні протягом всього наступного ранку, особливо, якщо жарко. І хоча купольні намети стійкі по відношенню до вітру, також добре знайти місце, приховане від вітру, на випадок, якщо ви будете перебувати далеко від намету. Останнє, що ви хотіли б, це повернутися в порожній кемпінг! Розмістити намет на західному схилі пагорба буде кращим способом комфортно провести всередині ніч і прохолодне ранок. Намет повинна стояти подалі від вогню. В ідеалі, ви повинні розмістити намет проти вітру, який дме з боку багаття. Переконайтеся, що всі вугілля або іскри НЕ будуть летіти в бік намету, щоб уникнути пожежонебезпечних ситуацій. Дайте наметі висохнути. Намет повинна повністю висохнути на сонці, перш ніж ви почнете її демонтувати, щоб уникнути цвілі всередині. Зніміть тент, стійки і все, що лежить всередині і обережно струсіть. "</string>
    <string name="title9">Як встановити намет</string>
    <string name="directory">Довідник</string>
    <string name="rate">Оцінити нас</string>
</resources>