<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
    <string name="app_name">Поход в лес</string>
    <string name="reset">Рестарт</string>
    <string name="up_text">Список вещей:</string>
    <string name="save_btn">Сохранить</string>
    <string name="toast_string">Список сохранен</string>
    <string name="example_knife">Например(Нож)</string>
    <string name="title1">Изучите свой маршрут</string>
    <string name="text1">Многие туристы, особенно уже сходившие несколько раз в походы, чувствуют себя чрезвычайно уверенными в своих силах и не слишком беспокоятся о деталях предстоящего маршрута. На все вопросы они пренебрежительно машут рукой и отвечают, что «по ходу дела разберёмся». А зря, ведь иногда бывают ситуации, когда такая уверенность приносит беду.  Перед походом необходимо обязательно узнать как можно больше подробностей о предстоящей местности. Читайте справочники, изучайте карты, найдите отчёты предыдущих путешественников. Особенное внимание необходимо уделить погоде, местным животным и наличию источников воды.</string>
    <string name="instagram">Наш Инстаграм</string>
    <string name="info">Информация</string>
    <string name="item_list">Список вещей</string>
    <string name="compass">Компас</string>
    <string name="timer">Таймер</string>
    <string name="communicate">Общение</string>
    <string name="share">Поделиться</string>
    <string name="start">Старт</string>
    <string name="stop">Стоп</string>
    <string name="text2">Способность добыть огонь крайне важна в условиях дикой природы, особенно, когда необходимо согреться или приготовить пищу зимой. Но случается такое, что спички отсырели, кончились, забыты, потеряны, как и зажигалка, а газовой горелки с собой нет. Как добыть огонь без спичек и зажигалки в лесу? Об этом можно узнать далее. Это самый трудоемкий процесс добывания огня. Он заключается в получении огня путем трения с помощью стержня и основы. Стержнем нужно создавать круговые движения об основу, в качестве которой выступает деревянная дощечка. При помощи этих действий должны образоваться угли, которые инициируют появление пламени. Впоследствии тлеющие угли можно использовать для розжига материалов-разжигателей. При этом способе нужно использовать только сухую древесину. Как для стержня, так и дощечки нужно выбирать правильную древесину: наилучшим образом для этого подходят следующие сорта дерева: орех, кипарис, сосна, осина, ива, кедр. На поверхности дощечки делается небольшое углубление. Стержень длиной около 60 см, затачивается таким образом, чтобы его острие хорошо входило в углубление. Затем нужно надавить на дощечку и начать вращать быстрыми движениями стержень вокруг оси до тех пор, пока не начнут образовываться тлеющие угольки. После того, как они образуются, их нужно быстро перекинуть на гнездо их сухого материала, называемого трутом. Еще одним способом, как зажечь костер при помощи трения, — с использованием лука. В отличие от трения вручную, этот способ более быстрый в достижении искры, поскольку при этом достигается более высокая скорость вращения и идеальное давление. При этом, помимо дощечки со стержнем понадобится лук и утяжелитель. Лук изготавливается самостоятельно: нужно взять гибкую ветку диной с человеческую руку и шнурок либо нить для тетивы. Деревянный стержень помещается в тетиву и начинает раскручиваться поступательными движениями лука. Когда появляются тлеющие угольки, в них добавляют трут, можно немного раздуть угольки до тех пор, пока не появится огонь. Если присутствует аптечка и элементарные химические навыки, можно добыть огонь в лесу с помощью химических средств. Для воспламенения понадобятся: Марганцовка и сахар: нужно насыпать их поочередно на вату, затем тереть палкой до появления искры. Хлорат кальция или натрия с сахаром в пропорции 3 к 1. Перманганат кальция и глицерин Марганцовка с любым антифризом.</string>
    <string name="title2">Как развести огонь</string>
    <string name="title3">Поход в лес</string>
    <string name="text3">Лес может быть очень опасен — если отнестись к походу с пренебрежением. Навыки выживания в такой местности, профессионалы оттачивают годами. Но и новичку необходимо знать определенные правила поведения, иначе обычный поход в лес может закончится трагично. Особенно актуально знать это летом, когда многие люди стремясь отдохнуть от города уходят на несколько дней в одиночный поход. К сожалению, лишь некоторые из них относятся к походу с вниманием. Сегодня мы расскажем, что нужно знать перед походом в лес. Первый пункт — грамотно собрать рюкзак. Иметь с собой запасной комплект удобной одежды, спальник и, если подразумевается задержаться в лесу на два-три дня, палатка. В обязательном порядке должны быть спички, топор, компас, нож и фонарь. Этого вам хватит, чтобы выбраться из практически любой внештатной ситуации. Рассчитываете на долгий одиночный поход? Не делайте этого наугад и не оставляйте в неведении друзей и близких. Лес — очень непредсказуемое место. Составьте план путешествия, разметьте стоянки и прикиньте примерное время, которое должен занять у вас поход. Оставьте дубликат плана друзьям. Эта предосторожность может, в крайнем случае, действительно спасти вам жизнь. Если вы внезапно поняли, что придется остаться в лесу на ночь, хотя и планировалось добраться до цивилизации, не оттягивайте неизбежное. Даже если на дворе жаркий полдень — начинайте готовиться к ночевке. Поверьте, времени на это уйдет немало, а заниматься всеми делами под темной сенью мрачного леса — то еще удовольствие. Для начала, в лесу, стоит озаботиться об укрытии. Палатку, если она есть, нужно установить в первую очередь. Если нет — постройте укрытие сами. Лучше делать это с уже готовым основанием, подойдут крупные валуны, скалы или живые деревья, от которых уже можно делать навес и стены. В качестве покрытия пола можно взять листья, сухую траву и сосновые ветки, лежанка должна быть обязательно приподнята над землей. Взять с собой достаточный запас воды на длительный поход получится вряд ли. А значит, придется искать ее самостоятельно на месте. Возьмите с собой обеззараживающие препараты. Лучше всего будет использовать таблетки йода — на вкус водичка будет, конечно, мерзкой, но выбирать не приходится. Не оставайтесь без огня надолго. В идеале, костер должен сопровождать вас на каждой стоянке. Это не только поможет в чисто бытовом плане (еда, сухая одежда), но и укрепит психологически: огонь означает стабильность, надежду и неплохое оружие против диких животных.</string>
    <string name="title4">Определяем время до захода солнца\t</string>
    <string name="text4">Полезно знать, сколько времени осталось до момента, когда солнце скроется за горизонтом и начнёт темнеть. Неважно, находитесь ли вы в походе или просто отдыхаете где-то на природе, желательно заблаговременно подготовиться к ночёвке. К счастью, есть очень простой способ определить время до заката, и для этого вам понадобится только ваша рука.  Итак, всё что необходимо сделать — вытянуть руку так, чтобы солнце как бы лежало на вашем указательном пальце. Теперь считаем количество пальцев до горизонта. Если у вас более-менее стандартная толщина пальцев, то каждый палец будет равен приблизительно 15 минутам до заката.  Тем, кому посчастливилось быть обладателем пальцев совсем нестандартного размера, можно посоветовать один раз провести опыт, заметив время, которое необходимо для того, чтобы солнце опустилось на 1 палец вниз.</string>
    <string name="text5">Вид одежды для турпохода во многом зависит от условий, в которых будет проходить ваш поход. Вам потребуется существенно меньше одежды для короткого летнего похода, чем для длительного зимнего. Тем не менее, несмотря на специфику, в любом случае вам необходимо надевать одежду, отводящую влагу вашего тела и предотвращающую ее накопление. Вы должны надевать базовый, изоляционный и внешний слои одежды. Избегайте плотной одежды базового слоя, если ваш поход планируется в теплую погоду. Утепленное белье уместно для прохладной погоды, но не представляет смысла для похода в лес в середине лета. Для прохладной погоды надевайте термобелье правильной толщины. Термобелье бывает трех видов: легкое, среднее и для экстремальных условий. Чем холоднее погода и чем длительнее поход, тем плотнее должно быть ваше термобелье. Избегайте хлопка. Хлопок впитывает влагу, что сделает вашу одежду влажной, некомфортной, и может привести к простуде, если вы начнете потеть. Поищите ткани, которые отводят влагу от тела. С заданием могут справиться мериносовая шерсть и шелк, но лучше всего подойдут специально изобретенные с этой целью синтетические ткани. Поищите спортивную одежду с указанием на ней о ее способности отводить влагу. В теплую или немного прохладную погоду склонитесь к выбору простой ветровки. Ветровка позволит избежать простуды в ветреный день, но не предоставит вам особой термоизоляции в более экстремальных условиях. Не забывайте надевать термоизоляционный слой одежды для походов в холодную погоду. Даже если ваш базовый и средний слои одежды предоставляют хорошую изоляцию, верхняя одежда также должна обеспечивать вас дополнительным теплом. Вложитесь в дополнительные опции. Капюшоны, карманы, клапаны, без сомнения, полезны, но повышают цену курток. Однако, если вы серьезно планируете заняться походами, вам следует потратиться на куртку с капюшоном, большим количеством карманов и с вентиляционными клапанами на молниях, что позволит вам регулировать температуру.</string>
    <string name="title5">Как одеться в поход</string>
    <string name="text6">Природа — это среда обитания многих видов диких животных и птиц. Конечно в туристических районах вся живность разбежалась и попрятались кто куда. А вот там, где редко ступала нога человека, или в удаленных от цивилизации местах, можно встретить много кого. В таких походах может встретиться лось, марал, медведь, снежный барс (ирбис), рысь, кот-манул, косуля и даже северный олень. Конечно это не полный список, всего около 90 видов млекопитающих, 260 видов птиц, и еще пару десятков всякой ползучей и плавающей зверушки. Как вы понимаете, имеются несколько видов, которые представляют опасность для человека, хотя на самом деле это человек — реальная опасность для животных. Чтобы уберечь нервы и психику бедных зверушек, мы расскажем вам как вести себя при встрече с ними. Давайте знать о своем присутстви заранее,не крадитесь по лесу; Не подходите к раненым животным; Ни при каких обстоятельствах не пытайтесь погладить милого пушистого зверька, укус белки или бурундука не только болезнен, но и можно подцепить какую-нибудь заразу; Не ловите диких зверей; Помните, вы в гостях. Ведите себя осторожно и уважительно к хозяевам дома!</string>
    <string name="title6">Дикие животные</string>
    <string name="text7">Отравление грибами приводит не только к расстройству ЖКТ, но в 90% случаев и к смерти. Особенно опасны ядовитые грибы для детей, так что, отправляясь в лес, хорошенько изучите, как отличать одни от других, а лучше захватите с собой справочник грибника с картинками, особенно, если у вас мало опыта. Самый опасный гриб из всех ядовитых — бледная поганка. Ее часто принимают за опенок, сыроежку или шампиньон. Но такая ошибка смертельна. Противоядия от токсина амантина, содержащегося в этом грибочке, нет. Как отличить ее, например, от шампиньона? У последнего под шляпкой пластины розовые или коричневые, у поганки — белые. При надломе цвет мякоти у ядовитого гриба не изменится, у съедобного — покраснеет или пожелтеет. И еще шампиньон пахнет анисом или миндалем, а вот бледная поганка не имеет запаха. Не смертельное, но сильное желудочное расстройство можно получить, если наесться ложных опят. От настоящих они отличаются оливковым либо красноватым оттенком и отсутствием «юбочки» на ножке. Настоящие лесные опята не вырастают выше шести сантиметров. Впрочем, есть простое правило: сомневаетесь — оставляйте гриб в лесу. Лисички, к слову, тоже имеют двойников. Они отличаются интенсивным оранжевым цветом шляпки и темно-коричневым основанием ножки. Также лжелисичка не имеет характерного утолщения вблизи шляпки и обладает более тонкой ножкой. Ложные лисички, опята, бледная поганка — это далеко не все опасные грибы, полный список найдете в любом справочнике грибника с картинками.</string>
    <string name="title7">Ядовитые грибы</string>
    <string name="text8">Кровотечение — это истечение крови из кровеносных сосудов при нарушении целостности их стенок. Если кто-то получил ранение и теряет кровь, важно сразу же начать действовать и быстро остановить кровотечение. В большинстве случаев у вас без труда получится остановить кровь. Однако в более сложных случаях неконтролируемое или тяжелое кровотечение может привести к шоку, нарушению кровообращения или более опасным для здоровья последствиям, таким как повреждение тканей и жизненно важных органов, что может привести к смерти. Чтобы остановить кровотечение, следуйте приведенной пошаговой инструкции. Используйте воду. Проточная вода не только очистит рану, но и поможет остановить кровотечение. Направьте струю холодной воды на порез: сосуды сократятся, и кровотечение остановится. Аналогичное действие с горячей водой прижжет рану и обеспечит свертывание крови. Нельзя использовать и холодную, и горячую воду одновременно — используйте что-то одно. Окажите давление на рану. Почистив рану, окажите на нее давление чистой салфеткой или марлей. Окажите давление на несколько минут, затем проверьте, остановилось ли кровотечение. Используйте паутину. Это превосходный вариант, если вы порезались, прогуливаясь пешком на природе. Возьмите немного паутины (без пауков!) и приложите ее к порезу, при необходимости скатайте ее. Паутина остановит кровотечение и даст крови в ране свернуться. Поднимите ноги или же расположите голову ниже туловища: это поможет снизить вероятность шока. Если вы помогаете кому-либо, предварительно проверьте дыхание и сердцебиение пострадавшего. Удалите грязь. Удалите видимые инородные тела и грязь, но не старайтесь тщательно очистить рану, так как это может привести к ее усугублению. Ваша первоочередная задача — остановить сильное кровотечение. Очистка раны может подождать. Следите за дыханием. Убедитесь, что повязка не сильно тугая, — если у пострадавшего насморк, бледность кожи, если пальцы его рук или ног не восстанавливают свой цвет после сжатия, или если пострадавший жалуется на онемение или покалывание, возможно, повязка наложена слишком туго.</string>
    <string name="title8">Как остановить кровотечение</string>
    <string name="text9">Очень важно убедиться, что вы знаете, как собрать свою палатку, прежде чем вы окажитесь в темноте посреди леса. К счастью, купольные палатки собирать довольно просто. Портативная, удобная и простая купольная палатка - отличный вариант для кемпинга. Научитесь находить правильное место для кемпинга, собирать и поддерживать палатку. Поиск подходящего лагеря. Везде, где бы вы не находились, в походе, на заднем дворе или в удаленной местности, вы должны искать подходящее пространство, которое обеспечит вам самое удобное место для палатки. Есть несколько факторов, которые необходимо рассмотреть, но первый - это убедиться, что область, которую вы выбрали, является законной и доступной для кемпинга. Ищите для палатки плоскую поверхность. Когда вы выбрали подходящий лагерь, пора выбрать место, куда поставить свою палатку. Есть несколько факторов, которые необходимо учитывать, и первым из них должен быть ваш комфорт. Трудно спать в палатке, которая стоит под углом, поэтому рекомендуется найти плоскую поверхность, предпочтительно с кустарником. Ищите место, где можно спрятаться от солнца и тени. В идеале, палатка должна быть размещена таким образом, чтобы оставаться в тени в течение всего следующего утра, особенно, если жарко. И хотя купольные палатки устойчивы по отношению к ветру, также хорошо найти место, скрытое от ветра, на случай, если вы будете находиться далеко от палатки. Последнее, что вы хотели бы, это вернуться в пустой кемпинг! Разместить палатку на западном склоне холма будет лучшим способом комфортно провести внутри ночь и прохладное утро. Палатка должна стоять подальше от огня. В идеале, вы должны разместить палатку против ветра, который дует со стороны костра. Убедитесь, что все угли или искры не будут лететь в сторону палатки, чтобы избежать пожароопасных ситуаций. Дайте палатке высохнуть. Палатка должна полностью высохнуть на солнце, прежде чем вы начнете ее демонтировать, чтобы избежать плесени внутри. Снимите тент, стойки и все, что лежит внутри и осторожно встряхните.</string>
    <string name="title9">Как установить палатку</string>
    <string name="directory">Справочник</string>
    <string name="rate">Оценитить нас</string>
</resources>